專家預測8行業未來廿年被機械人取代

美國一名數碼傳媒未來學家兼數碼策略顧問集團創辦人預測，8種行業在未來10至20年將被科技或機械人取代。

新世代科技一日千里，愈來愈多工種被科技取代，但大多數人仍然認為自己被機械人取代的日子最快也要到本世紀末才出現。不過，數碼傳媒未來學家兼數碼策略顧問集團Webbmedia的創辦人Amy Webb，上月在洛杉磯舉行的國際會議上點名指出，8種職業很快就會由機械人取代人類，而「很快」是指未來10至20年內，並明言「你們應該頗擔心」。

以下是這8種職業：

1. 收費站操作員和收銀員

隨着如蘋果手表之類的裝戴式科技和流動支付系統興起，收費站或雜貨店收銀員這類工作將會沒落。

2. 市場推廣

未來強力的廣告工具可以讓品牌塑造發給客戶的精準信息。Webb指出，透過科技的新實驗正在研究消費者行為，以找出何種廣告最有效，「這和我們所見過的完全不同」。她指如果這類工具真的有效，它們可以轉化為市場或廣告公司的創意策略小團隊，取代市場部人員。

3. 客戶服務

目前很多客服工作都已轉移到印度和其他人工低廉的國家，新科技如預測式分析等將會殺掉更多這類工作。

因在電視智力比賽中擊敗人類的IBM超級電腦Watson，擁有無數粉絲，Webb警告說，雖然Watson目前未賦予這項工作，但取代客服部門任何職員是它的能力範圍之一。

4. 工廠工人

Webb預料將有更多生產工作由機械人負責，不單價錢更低，亦不像人類般工作時要停下來發短訊給朋友。她又估計新一輪的工人淘汰潮將會由感應科技掀起，這種科技可讓人們即使遙控工作，但也能有真實的現場工作感覺。

5. 財經中介人

比特幣的電腦程式Blockchain可以自動處理交收和建立完全、可靠的數碼紀錄，Webb相信Blockchain將令銀行、保險公司和按揭部門的中介人或經紀飯碗不保。美國納斯達克股市上周才宣布，開始使用Blockchain系統處理pre-IPO市場的交收紀錄，當中可讓人們略窺這方面前景之一二。

6. 新聞工作者

互聯網早已令無數報章倒下，而新科技會令更多新聞人失業。作為曾在《新聞周刊》和《華爾街日報》工作的前任新聞工作者，Webb說，罪魁禍首將是能讓新聞供應商自行創建故事，並將它們放上網而毋須人手參與的電腦演算程式。事實上，美聯社有分社目前已經有機械人記者撰寫數以千計的稿件。

7. 律師

Webb相信，非訴訟律師很快就會被網上司法服務如LegalZoom等取代，這類網站可以處理諸如申請商標、遺囑甚至離婚等簡單任務。基於各類紀錄愈趨公開，很多法律事務都變得較以前容易處理，人們可以減少聘請高昂收費的律師。

8. 電話公司職員

千禧世代很多人已不再使用固網電話，這趨勢只會令數碼通訊更加壯大。這亦同時代表大型電訊公司如AT&T等可以裁減固網業務的收費、運作和其他相關部門。

以上8種行業的從業員會不會憂慮被時代淘汰呢？不過Webb對未來並不悲觀。她說：「我沒有把我們的科技未來看成是悲慘世界。我只是把它看成和現在有所不同。對很多人來說，不同就是悲慘世界，而這就是你要克服的東西。」

(美國有線新聞網絡)

以下是最難被機械人「搶飯碗」的10種職業：

1. 酒店經理 (高危指數：0.4%)

2. 教育顧問 (高危指數：0.4%)

3. 語言治療師 (高危指數：0.5%)

4. 社會服務主任 (高危指數：0.7%)

5. 專業治療師、心理醫生 (高危指數：0.7%)

6. 醫療服務主管 (高危指數：0.7%)

7. 教育機構專業人員 (高危指數：0.7%)

8. 中學教育專業人員 (高危指數：0.8%)

9. 助產士 (高危指數：0.9%)

10. 護士 (高危指數：0.9%)

Source:
明報新聞網

Topick

咁IT 狗會唔會比機械取代架
利申： 半個it 狗

無侍應

無司機

冇it狗冇機械人

到時就可以hea坐

肉體治療師應該係最難取締

IT狗其實不會死，壞咗始終要維修，只是人工會越來越低，低過而家掃街工人

哂氣 香港一定唔會
科技落後

維修就唔係IT狗

肉類切割員最需要，不留一點感情或精神傷害

係香港咁撚落後,機械ai有排都唔淪到香港

收銀肯定最快被取代
日本已經冇乜純收銀員

香港大把 firm 做 EC/PI 搵食，咪又係訴訟

自從冇咗 scale charge，purely 非訴訟又有肉食嘅好似係 IPO, M&A 等等 commercial 野？嗰啲嘢又唔覺 robot replace 到喎

你唔跟人用ai就成個香港被人取代

當然無成個咁誇張既

其實照計越過人工既工種，研究機構係越有傾向放資源去發展ai,唔知邊個高薪工種最唔好彩被人睇上

香港啲都屎忽有呢啲覺誤先算啦

麥玲玲 ((高危指數：0.0001%)

IT狗即將捲土重來

其實ux designer都係高危，個人諗為

AUDIT呢D垃圾工種幾時俾人淘汰